【摸魚手札】京貶港捧澳 林鄭有心棄戰 - 渾水

【摸魚手札】京貶港捧澳 林鄭有心棄戰 - 渾水

技術官僚是最勝任處理災難的官僚，這災情本是林鄭官階性格的最有利戰場，但她棄戰了。資料圖片

每一次動盪除了看穿人性和人鬼之別外，也是城市負荷力和文明高低的壓力測試。這一年來，香港經歷了兩次大規模壓力測試，先是反修例運動後是武肺失當處理。港澳同屬特區，由同一系統上線支配，在大灣區框架下分而治之，各有功能。但上一次動盪令路徑出現分岔，核心功能出現範式轉移。我說的是，中央決定在澳門發展金融背後的戰略含意，這是替代香港的Plan B。

無可否認，賀一誠的處理比林鄭超出太多，當全世界爭口罩時，葡國神秘地變出一大批口罩。我倒是看不出通過了23條和準備成立秘密警察的澳門，跟舊宗主國葡國的關係，比香港和英國更佳。這神秘變出來的口罩，可真是神秘極了。貶港捧澳，是一個跟足主線的劇本。以讀書精英自居的林鄭，見到另一位同學後來居上，加上女校內鬥心理，本應發奮圖強，但她選了hea做。即使不力追，盲目跟足競爭對手也不至這麼差。技術官僚本是形容林鄭的貶義，但技術官僚是最勝任處理這類災難的官僚，這災情本是林鄭官階性格的最有利戰場，但她棄戰了。

政府失序 靠商人救港

一岸之隔，以技術官僚自居的蔡英文，本科出身的柯文哲，處理疫情的精準度就比意識形態掛帥的韓國瑜好多了。不少人已看通幾點事實，林鄭是有心棄甲曳兵，放病毒木馬進城，同時不介意得罪官員同事、建制派和既得利益者，而這些人卻是法統以外政權穩定的重要力量。很多人說林鄭有情緒、精神問題，才把東西弄得一團糟。這點無從確認，但看心理學家、精神科醫生側面分析不失為防疫下的苦中娛樂。博奕論其中一個含意，就是當事情代價越大，人的行為會趨理性。比起失心瘋這解釋，我更認為林鄭的政治生命已完，權力和決策力大比例地轉移走了，剛好上線要處理的事也多，現處於介乎無人駕駛和半聽從號令狀態。講多次，貶港捧澳是劇本之一。

政府失序，行政失效，香港的成功路徑本是由商人走出來，白手興家的王維基魄力十足，等政府招標倒不如買機建口罩生產線，我佩服不已，早在中大被攻陷那天，他是我當天唯一見過身家過十億的校友商人。那張相本是我拍的，卻被《蘋果》朋友拿了去用。比起政府，我更相信商人，以前口號式自由經濟神話，不就是這班人打出來嗎？

渾水

金融中心，你話係咪係囉